# Задача на взаимную рекурсию (маршруты в треугольнике)

В условиях задачи для каждого варианта указан граф с тремя вершинами. Для решения задачи требуется: 
1. Составить систему из 3 рекуррентных соотношений для предложенного графа.
2. Методом исключения свести систему к одному рекуррентному соотношению.
3. Составить и решить характеристическое уравнение.
4. Вывести формулу общего решения.

## Вариант 8:

```mermaid
graph LR

A((A)) --> B((B))
A --> C((C))
B --> A
B --> C
```
Допустимые маршруты:
- A --> B
- A --> C
- B --> A
- B --> C

Найти формулу расчета количества маршрутов, начинающихся в вершине A и заканчивающихся в вершине C. 

---

1) Система рекуррентных соотношений

* a<sub>n</sub> - число путей длины *n* из A в А
* b<sub>n</sub> - число путей длины *n* из A в B
* c<sub>n</sub> - число путей длины *n* из A в C

Начальные условия (длина 0):

>a<sub>0</sub> = 1,  b<sub>0</sub> = 0, c<sub>0</sub> = 0

Длина 1: 

>a<sub>1</sub> = 0,  b<sub>1</sub> = 1, c<sub>1</sub> = 1

Формула рекурсии:

* В А прийти можно только из B => a<sub>n</sub> = b<sub>n-1</sub>
* В B прийти можно только из A => b<sub>n</sub> = a<sub>n-1</sub>
* В C прийти можно только из A и B => c<sub>n</sub> = a<sub>n-1</sub> + b<sub>n-1</sub>

---

2) Метод исключения:

Из первых двух равенств:

>a<sub>n</sub> + b<sub>n</sub> = a<sub>n−1</sub> + b<sub>n−1</sub>

Тогда:

>c<sub>n+1</sub> = a<sub>n</sub> + b<sub>n</sub> = a<sub>n−1</sub> + b<sub>n−1</sub> = c<sub>n</sub>

Получили рекурсию глубины 1:

>c<sub>n+1</sub> − c<sub>n</sub> = 0 

---

3) Составляем и решаем характеристическое уравнение

Подстановка c<sub>n</sub> = r<sup>n</sup> даёт:

>r<sup>n+1</sup> − r<sup>n</sup> = 0
>
>r<sup>n</sup>(r − 1) = 0
>
>p(r) = r − 1, корень r = 1

---

4) Выводим формулу общего решения

Из c<sub>n+1</sub> = c<sub>n</sub> следует, что для всех n >= 1 имеем c<sub>n</sub> = c<sub>1</sub>

Общее решение тогда: c<sub>n</sub> = A · 1<sup>n</sup> = A

Так как c<sub>1</sub> = 1, то A = 1. Значение c<sub>0</sub> = 0 задано отдельно (рекурсия на него не распространяется)

Итоговая формула:

C<sub>n</sub> = 

$$
\begin{cases}
0, n = 0
\\
1, n >= 1
\end{cases}
$$
