### Вариант 5:

$$    
A =     
 \begin{pmatrix}    
  6 & -3 & 0 & \cdots & 0 & 0 \\    
  9 & 6 & -3 & \cdots & 0 & 0 \\    
  0 & 9 & 6 & \cdots & 0 & 0 \\    
  \vdots  & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \vdots  \\    
  0 & 0 & 0 & \cdots & 6 & -3 \\    
  0 & 0 & 0 & \cdots & 9 & 6     
 \end{pmatrix}    
$$

Порядок матрицы *n* = 11

---

Вычислим определитель матрицы 11-го порядка при помощи составления рекуррентного соотношения. Обозначим определитель исходной матрицы как $\Delta_n$ и разложим его по первой строке:

$$    
\Delta_n=    
 \begin{vmatrix}  
  6 & -3 & 0 & \cdots & 0 & 0 \\    
  9 & 6 & -3 & \cdots & 0 & 0 \\    
  0 & 9 & 6 & \cdots & 0 & 0 \\    
  \vdots  & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \vdots  \\    
  0 & 0 & 0 & \cdots & 6 & -3 \\    
  0 & 0 & 0 & \cdots & 9 & 6     
 \end{vmatrix}    = 6 \cdot (-1)^{1 + 1}\cdot \Delta_{n-1} + (-3) \cdot (-1)^{1 + 2} \cdot \begin{vmatrix}     
  9 & -3 & \cdots & 0 & 0 \\    
  0 & 6 & \cdots & 0 & 0 \\    
  \vdots  & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots  \\    
  0 & 0 & \cdots & 6 & -3 \\    
  0 & 0 & \cdots & 9 & 6     
 \end{vmatrix}.
$$

В первом слагаемом находится определитель матрицы порядка $n-1$, идентичной исходной, полученной путём вычёркивания первой строки и первого столбца. Во втором слагаемом требуется вычислить определитель другой матрицы, для этого также выполним разложение по первой строке:

$$
\begin{vmatrix}     
  9 & -3 &  \cdots & 0 & 0 \\    
  0 & 6 & \cdots & 0 & 0 \\    
  \vdots  & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots  \\    
  0 & 0 & \cdots & 6 & -3 \\    
  0 & 0 & \cdots & 9 & 6     
 \end{vmatrix} = 9 \cdot (-1)^{1+1} \cdot \Delta_{n-2}.
$$

Получен определитель матрицы, идентичной исходной, порядка $n-2$.

Подставим в выражение для определителя исходной матрицы:

$$
\Delta_n = 6 \cdot \Delta_{n-1} + 3 \cdot 9 \cdot \Delta_{n-2} = 6 \cdot \Delta_{n-1} + 27 \cdot \Delta_{n-2}.
$$

Получили однородное линейное рекуррентное соотношение с постоянными коэффициентами и глубины 2. С помощью метода неопределённых коэффициентов найдём его общее решение.

1. Составим характеристическое уравнение:

$$
\lambda^n = 6 \cdot \lambda ^{n-1} + 27 \cdot \lambda^{n-2}.
$$

Сократим обе части уравнения на $\lambda^{n-2}$ и перенесём слагаемые в левую часть:

$$
\lambda^2 - 6\cdot\lambda - 27 = 0.
$$

По теореме Виета:

$$
\begin{cases}
\lambda_1 + \lambda_2 &=& -6,\\
\lambda_1 \cdot \lambda_2 &=& 27
\end{cases}
\quad \Rightarrow \qquad
\begin{cases}
\lambda_1 &=& -3,\\
\lambda_2 &=& 9
\end{cases}
$$

2. $\lambda_1 \ne \lambda_2$, следовательно, общее решение имеет вид:

$$
\Delta_n = C_1 \cdot (-3)^n + C_2 \cdot 9^n, \quad C_1, C_2 \in ℂ.
$$

5. Найдём коэффициенты $C_1, C_2$. Вычислим определители матриц порядка $n=1$ и $n=2$:

$$
\Delta_1 = 6,\\
\Delta_2 = \begin{vmatrix}
6 & -3 \\
9 & 6 \\
\end{vmatrix} = 6 \cdot 6 - (-3) \cdot 9 = 63.
$$

Запишем рекуррентные выражения для этих определителей:

$$
\begin{aligned}
& \Delta_1 = C_1 \cdot (-3) + C_2 \cdot 9, \\
& \Delta_2 = C_1 \cdot 9 + C_2 \cdot 81.
\end{aligned}
$$

Подставим найденные значения определителей и получим систему уравнений с неизвестными $C_1$ и $C_2$:

$$
\begin{cases}
-3C_1 + 9C_2 &=& 6,\\
9C_1 + 81C_2 &=& 63.\\
\end{cases}
$$

Решим её по формулам Крамера. Выпишем матрицу коэффициентов и вычислим её определитель:

$$ 
\Delta = 
\begin{vmatrix}
-3 & 9 \\
9 & 81 \\
\end{vmatrix} = -3 \cdot 81 - 9 \cdot 9 = -324 \ne 0.
$$

Она не вырождена, следовательно, система имеет единственное решение.

По формулам Крамера для $C_1$:

$$
\begin{aligned}
& \Delta_{C_1} = \begin{vmatrix}
6 & 9 \\
63 & 81 \\
\end{vmatrix} = -81, \\
& C_1 = \frac{\Delta_{C_1}}{\Delta} = \frac{-81}{-324} = \frac{1}{4}.
\end{aligned}
$$

Найдём $C_2$:

$$
\begin{aligned}
& \Delta_{C_2} = \begin{vmatrix}
-3 & 6 \\
9 & 63 \\
\end{vmatrix} = -243, \\
& C_2 = \frac{\Delta_{C_2}}{\Delta} = \frac{-243}{-324} = \frac{3}{4}.
\end{aligned}
$$

3. Получаем формулу частного решения

$$
\Delta_n = \frac{1}{4} \cdot (-3)^n + \frac{3}{4} \cdot 9^n.
$$

Вычислим по ней определитель матрицы 11-го порядка:

$$
\Delta_{11} = \frac{1}{4} \cdot (-3)^{11} + \frac{3}{4} \cdot 9^{11} = \text{23 535 750 420}.
$$

Проверку выполним в системе компьютерной алгебры *Wolfram Mathematica*, вычислив определитель матрицы с помощью встроенной функции.
![Проверка вычисления определителя матрицы](wolfram-determinant.png)
